\label{cap:introducao_modelo}

Este Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) foi desenvolvido em parceria com Igor Lamoia Queiroz, aluno do Curso de Engenharia de Computação do CEFET-MG, Unidade Leopoldina. Os dois trabalhos tratam do mesmo projeto, mas com enfoques distintos, conforme a divisão de responsabilidades descrita no Apêndice~\ref{ap:plano}. Este volume descreve o núcleo do compilador: as fases de análise léxica, análise sintática, geração de código intermediário e execução pelo interpretador. O trabalho complementar, intitulado \textit{Interpretador Dinâmico para Ensino de Programação: Uma abordagem interativa com Ambiente de Desenvolvimento Integrado (IDE) para personalização e execução de comandos definidos pelo usuário}, foca na IDE web, na interface de personalização da linguagem e na experiência de uso da plataforma. Por se tratar de trabalhos complementares e interdependentes, para a compreensão do sistema como um todo, recomenda-se ler os dois trabalhos em conjunto.

A contextualização do problema de pesquisa e as premissas sobre os desafios no ensino e na aprendizagem de programação, que fundamentam esta introdução e suas subseções, baseiam-se nas investigações de \citeonline{stefik2013} e \citeonline{ferreira2025}.

Programar virou uma habilidade cada vez mais necessária, não só em cursos de tecnologia, mas em várias outras áreas. Mesmo assim, disciplinas de programação ainda registram altos índices de reprovação e evasão, principalmente nos primeiros semestres \cite{souza2016,silva2020evasao}. Um dos motivos mais frequentes é que os alunos precisam aprender a lógica de programação e a sintaxe de uma linguagem ao mesmo tempo, o que aumenta a dificuldade do processo de aprendizagem \cite{stefik2013}.

Em linguagens comerciais, um simples erro de digitação, a falta de um ponto e vírgula ou o uso incorreto de uma palavra reservada já são suficientes para interromper a compilação e gerar mensagens de erro difíceis de entender para quem está começando. O aluno, que deveria estar pensando no algoritmo, acaba gastando tempo e energia tentando descobrir o que está sintaticamente errado \cite{stefik2013}.

Diante disso, este trabalho parte da seguinte pergunta: é possível reduzir a barreira de aprendizagem a partir da personalização da sintaxe da linguagem que o aluno está aprendendo?

A hipótese é que sim. Se o aluno puder definir as palavras-chave, os delimitadores de bloco e os operadores de uma forma que faça sentido para ele, a curva de aprendizagem tende a ser mais suave. O foco passa a ser o raciocínio algorítmico, não a memorização de regras gramaticais de uma linguagem estrangeira.

\section{Justificativa}

Já existem plataformas e linguagens voltadas para iniciantes, como o Portugol Studio e o Scratch. A grande maioria, porém, trabalha com uma gramática fixa definida pelos desenvolvedores da ferramenta. O aluno não tem como ajustar ou adaptar a linguagem ao próprio raciocínio.

A proposta deste trabalho é oportunizar a mudança desse cenário a partir da construção de um interpretador que aceite regras gramaticais configuradas pelo próprio usuário, integrado a uma IDE web que permita uma personalização simples e acessível. Além de diminuir o obstáculo inicial com a sintaxe, a plataforma funciona como um ambiente de experimentação antes de o aluno migrar para linguagens mais rígidas exigidas pelo mercado de trabalho e por plataformas de juízes online.

\section{Objetivos}

A seguir são apresentados o objetivo geral e os objetivos específicos que nortearam o desenvolvimento desta pesquisa e a construção da ferramenta.

\subsection{Objetivo Geral}

Projetar e desenvolver um interpretador dinâmico integrado a uma IDE web que permita ao usuário personalizar a sintaxe e o vocabulário da linguagem, com o objetivo de facilitar o processo de ensino-aprendizagem de algoritmos para estudantes iniciantes.

\subsection{Objetivos Específicos}

Para alcançar o objetivo geral, foram definidos os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}
    \item Estudar os fundamentos de construção de compiladores;
    \item Analisar ferramentas educacionais correlatas na literatura;
    \item Projetar os módulos de análise léxica, sintática e semântica com suporte à injeção dinâmica de regras gramaticais;
    \item Implementar os módulos projetados, integrando-os em um interpretador dinâmico executável no navegador;
    \item Integrar o núcleo do interpretador a uma interface web, definindo os contratos de comunicação entre os módulos;
    \item Avaliar tecnicamente a solução desenvolvida por meio de estudos de caso centrados na validade do núcleo de tradução.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Trabalho}

Este documento está organizado da seguinte forma: o Capítulo~\ref{cap:referencial} apresenta o referencial teórico, cobrindo os conceitos de compiladores, metodologias de software e trabalhos relacionados. O Capítulo~\ref{cap:proposta} descreve a proposta do trabalho e o cronograma nas duas etapas do TCC. Por fim, o Capítulo~\ref{cap:modelagem} detalha a modelagem da arquitetura e a implementação realizada até o encerramento do TCC~I, incluindo o núcleo do interpretador, a integração com a plataforma web e a estratégia de testes.
