
Este capítulo apresenta o escopo do trabalho e o cronograma de desenvolvimento das duas etapas do TCC. O projeto consiste em construir uma plataforma educacional web composta por uma IDE acoplada a um interpretador dinâmico. A plataforma permite ao usuário personalizar o vocabulário da linguagem, os delimitadores de bloco, os operadores em forma de palavra, os literais booleanos e as regras de finalização de instrução. O objetivo é reduzir a dificuldade inicial de aprender programação deslocando o foco do aluno da sintaxe para a lógica.

O desenvolvimento foi dividido em seis etapas principais, parcialmente sobrepostas: (I) revisão bibliográfica sobre interpretadores, compiladores e ferramentas educacionais; (II) definição dos requisitos e da arquitetura do sistema; (III) implementação da análise léxica e sintática com suporte a regras gramaticais configuráveis; (IV) geração e execução do código intermediário e verificação semântica; (V) integração entre o núcleo do interpretador e a plataforma web; e (VI) testes, validação com usuários e coleta de feedback. O cronograma de execução dessas etapas está na Tabela~\ref{tab:cronograma}, onde cada coluna numerada representa um mês corrido e as células marcadas com ``X'' indicam os meses de execução previstos.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Cronograma de desenvolvimento do trabalho de conclusão de curso.}
    \label{tab:cronograma}
    \footnotesize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|p{6.5cm}|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multirow{2}{*}{\textbf{Atividade}} & \multicolumn{6}{c|}{\textbf{TCC I}} & \multicolumn{6}{c|}{\textbf{TCC II}} \\
        \cline{2-13}
         & \textbf{01} & \textbf{02} & \textbf{03} & \textbf{04} & \textbf{05} & \textbf{06} & \textbf{07} & \textbf{08} & \textbf{09} & \textbf{10} & \textbf{11} & \textbf{12} \\
        \hline
        Revisão Bibliográfica & X & X & X & X & & & & & & & & \\
        \hline
        Escrita da Introdução e Revisão de Literatura & & X & X & X & & & & & & & & \\
        \hline
        Predefinição de escopo e Especificação dos comandos dinâmicos & & & X & X & & & & & & & & \\
        \hline
        Escrita da Metodologia & & & X & & X & X & X & & & & & \\
        \hline
        Arquitetura e Modelagem do Interpretador & & & X & X & & & & & & & & \\
        \hline
        Implementação da Análise Léxica e Sintática & & & & X & X & & & & & & & \\
        \hline
        Geração de Código Intermediário e Análise Semântica & & & & X & X & X & & & & & & \\
        \hline
        Integração entre a plataforma e interpretador & & & & & X & X & X & & & & & \\
        \hline
        Testes, Validação com Usuários e Coleta de \textit{Feedback} & & & & & & & & & X & X & X & \\
        \hline
        Escrita do TCC (Resultados, Discussão e Conclusão) & & & & & & & & & X & X & X & X \\
        \hline
    \end{tabular}%
    }
    \legend{Fonte: elaborado pelo autor.}
\end{table}

Este trabalho foi desenvolvido em dupla, conforme a pré-proposta aprovada, que distribui o projeto em \textbf{funções complementares}: o desenvolvimento da plataforma web e da interface de personalização da linguagem ficou a cargo de Igor Lamoia Queiroz, enquanto a concepção e a implementação do \textbf{núcleo do interpretador} — análise léxica, sintática e semântica, geração e execução de código intermediário — constituem a demanda desta monografia. As etapas iniciais de revisão bibliográfica e de definição da arquitetura geral foram conduzidas conjuntamente, e o regime de dupla manifestou-se sobretudo nas atividades de fronteira entre os subsistemas: a definição dos contratos de comunicação entre os módulos e a integração do núcleo à plataforma, em que decisões de uma camada exigiam ajustes na outra. O aprofundamento técnico e analítico do núcleo de tradução, objeto de avaliação deste documento, é de responsabilidade individual do autor.

A divisão de eixos de aprofundamento individual, prevista na pré-proposta, aparece nos capítulos de redação acadêmica. Neste documento, o foco está no núcleo de tradução: as fases de análise léxica, sintática e semântica, a geração de código intermediário e o funcionamento do interpretador. O aluno Igor Lamoia Queiroz aprofunda, em seu documento, a IDE web: a interface de personalização da linguagem, a usabilidade da plataforma e a coleta de feedback dos estudantes. Essa divisão se justifica pela amplitude do projeto, que seria difícil de cobrir com profundidade suficiente por apenas um autor.

Com o TCC I concluído, o TCC II dará continuidade ao aprofundamento do núcleo de tradução, ampliando a cobertura de testes e a avaliação técnica do interpretador — a correção do código intermediário gerado e a robustez frente às variações configuráveis da linguagem — e consolidando a análise comparativa entre a solução desenvolvida e as ferramentas discutidas no referencial teórico, sob a ótica das capacidades do compilador. O próximo capítulo descreve a modelagem e a implementação realizadas até o fim do TCC~I.
