\label{cap:introducao_modelo}

O presente Trabalho de Conclusão de Curso foi desenvolvido em cooperação técnico-científica, em coautoria com o acadêmico Victor de Souza Vilela da Silva, do Curso de Engenharia de Computação do Centro Federal de Educação Tecnológica de Minas Gerais, Unidade Leopoldina. Esta pesquisa faz parte de um estudo complementar e interdependente intitulado \textit{Interpretador Dinâmico para Ensino de Programação: Implementação de análise léxica e sintática, geração e interpretação de código intermediário em ambiente web}, de autoria do referido coautor e submetido ao mesmo curso desta Instituição.

Embora ambos os documentos compartilhem a mesma base teórica geral e o mesmo objeto de estudo, isto é, uma plataforma educacional web formada por um interpretador dinâmico integrado a uma IDE com gramática configurável pelo usuário, as abordagens diferem em escopo e ênfase metodológica. Enquanto o documento complementar se concentra no núcleo de tradução, examinando as fases de análise léxica, análise sintática, geração de código intermediário e execução pelo interpretador, este volume trata do Ambiente de Desenvolvimento Integrado: sua arquitetura \textit{front-end}, a criação e implementação do assistente de personalização da linguagem, a experiência de uso da plataforma e os procedimentos de coleta de \textit{feedback} junto aos estudantes. Para uma compreensão completa do sistema proposto, recomenda-se a leitura dos dois documentos.

As reflexões que abrem este capítulo, bem como as considerações sobre as dificuldades enfrentadas por estudantes em seu primeiro contato com a programação, apoiam-se principalmente nos estudos de \citeonline{stefik2013} e \citeonline{ferreira2025}.

A familiaridade mínima com a programação deixou de ser uma exigência restrita aos cursos de Ciência da Computação e da Engenharia de Computação. Áreas tão distintas quanto economia, biologia, ciências sociais e jornalismo passaram a usar a manipulação programática de dados como ferramenta comum de trabalho, e essa presença em várias áreas tende a crescer. Em contraste com esse cenário, as disciplinas de iniciação à programação seguem registrando taxas elevadas de reprovação e de evasão. Para enfrentar esse problema, é necessário compreender em que ponto da aprendizagem o estudante costuma encontrar maior resistência.

Observa-se, com frequência, que a barreira não está no raciocínio algorítmico em si. Estudantes que conseguem descrever, em linguagem natural, a sequência de passos necessária para resolver um problema encontram dificuldade, no momento de levar esse raciocínio para o computador, por causa da rigidez das linguagens de programação tradicionais. Pontos e vírgulas omitidos, chaves desbalanceadas, palavras reservadas escritas em idioma estrangeiro e mensagens de erro difíceis de entender formam um conjunto de pequenas exigências que, embora secundárias do ponto de vista lógico, consomem parte considerável do tempo e da energia cognitiva do iniciante. A frustração gerada por esse atrito tende a se acumular nas primeiras semanas de curso, justamente o período em que a percepção de progresso é mais decisiva para a continuidade do estudo.

A pergunta que orienta esta pesquisa nasce dessa observação: \textbf{é possível criar uma plataforma de programação que permita ao próprio estudante redefinir o vocabulário e as regras estruturais da linguagem com que aprende, de modo a deslocar o foco da forma para o conteúdo do raciocínio computacional?}

A hipótese defendida ao longo do trabalho responde afirmativamente a essa pergunta. Parte-se da hipótese de que, ao permitir que o estudante escolha quais palavras servirão como comandos, como os blocos serão delimitados, como os operadores serão escritos e se o terminador de instrução será obrigatório ou opcional, reduz-se de forma significativa a carga cognitiva exigida no aprendizado simultâneo da lógica e da forma. O exercício de adaptar a linguagem ao próprio repertório transforma a sintaxe, antes vivida como obstáculo, em objeto consciente de escolha pedagógica.

\section{Justificativa}

A motivação para desenvolver este projeto baseia-se em uma constatação obtida a partir da análise das ferramentas educacionais hoje disponíveis: embora diversas plataformas se proponham a facilitar o ensino de programação, a grande maioria opera com uma gramática fixa, definida previamente por seus responsáveis. Linguagens didáticas em português, juízes online voltados à prática contínua e ambientes de programação visual têm méritos próprios; nenhum deles, contudo, oferece ao usuário final a possibilidade de reescrever as regras estruturais que definem como o pensamento é convertido em código.

A construção de uma ferramenta que inverta essa relação, adaptando a linguagem ao estudante em vez de exigir que o estudante se adapte à linguagem, é assumida aqui como uma contribuição inédita no campo da informática educacional. Diferentemente de iniciativas voltadas apenas ao núcleo de tradução ou apenas à interface, este trabalho integra essas duas frentes: um interpretador capaz de aceitar gramáticas configuradas pelo usuário e uma IDE web cuja experiência de uso oferece, ao mesmo tempo, conforto operacional próximo ao de ferramentas profissionais e apoio pedagógico adequado ao público iniciante.

\section{Objetivos}

A seguir são apresentados o objetivo geral que orienta a investigação e os objetivos específicos que viabilizam o seu alcance.

\subsection{Objetivo Geral}

Construir uma plataforma educacional formada por uma IDE web e por um interpretador dinâmico que aceite, em tempo de execução, regras gramaticais definidas pelo próprio usuário, a fim de oferecer suporte ao ensino e à aprendizagem de algoritmos por estudantes em estágio introdutório.

\subsection{Objetivos Específicos}

Para que o objetivo geral seja efetivamente alcançado, as seguintes metas operacionais foram fixadas:

\begin{itemize}
    \item Estudar, de forma crítica, os fundamentos de construção de compiladores e as ferramentas educacionais disponíveis na literatura;
    \item Participar do projeto e da integração do interpretador, contemplando a execução das análises léxica e sintática e do código intermediário a partir da IDE;
    \item Projetar a IDE web, com recursos para personalização da linguagem, execução de código no próprio ambiente e apresentação de \textit{feedback} ao usuário;
    \item Validar a plataforma por meio de estudos de caso em ambiente educacional, observando aspectos de usabilidade, de viabilidade técnica e de potencial pedagógico.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Trabalho}

O restante deste trabalho está organizado da seguinte maneira. O Capítulo~\ref{cap:referencial} apresenta o referencial teórico que sustenta o projeto, reunindo os fundamentos de construção de compiladores, as práticas associadas ao desenvolvimento de aplicações web e as iniciativas educacionais relacionadas. O Capítulo~\ref{cap:proposta}, por sua vez, expõe a proposta do trabalho e o cronograma seguido em suas duas fases. Por fim, o Capítulo~\ref{cap:modelagem} descreve a modelagem realizada e a implementação consolidada até o encerramento desta etapa, contemplando a arquitetura da plataforma, a personalização dinâmica da linguagem, a integração com o interpretador e a estratégia de testes adotada.
